\section{Análise das estratégias de Imunização}

Nesta secção, as simulações são feitas sobre os modelos \model{Watts-Strogatz$(50000, 2 ,1)$} e \model{Barabási-Albert$(50000, 3, 2)$}, usando $\beta=0.5$ e $\delta=1$ para o modelo \model{SIS}, para aproveitarmos os resultados da secção \ref*{sec:epidemic_threshold_funcao_modelo}.
Pela Figura \ref*{fig:sis_model_all_graphs_epidemic_threshold}), $i(\infty) \approx 0.25$ para ambos os modelos, portanto não devemos esperar ``bias'' por isto ser diferente.

Tal como nas outras secções as simulações são corridas 10 vezes para instâncias diferentes desses modelos de grafo.

Usamos $g$ para representar a fracção de imunizados, e $g_c(\beta, \delta)$ para representar a fracção mínima de imunizados necessária para que $i(\infty) = 0$, num modelo \model{SIS$(\beta, \delta)$}. Como nesta secção apenas se usa $\beta=0.5$ e $\delta=1$, usamos $g_c$ para representar $g_c(0.5, 1)$\cite{immunization_on_complex_networks}.

\subsection{Random Immunization$(g)$}

No caso do modelo \model{Watts-Strogatz}, espera-se que $g_c = \frac{\beta - \lambda_c}{\beta}\Bigr|_{\substack{\beta=0.5\\\lambda_c \approx 0.11 }} \approx 0.78$\cite{immunization_on_complex_networks}.
Os resultados da simulação para este modelo encontram-se na Figura \ref*{fig:sis_model_random_immunization_watts_strogatz}.
Podemos ver que para $g_c \approx 0.7$, o que está perto do esperado.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/sis_random_vaccination_model_500_4_0-5_1_X_watts_strogatz_50000_2_1.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS com \model{Random  Immunization$(g)$} em \model{Watts-Strogatz$(50000, 2, 1)$}, $\beta=0.5$, $\delta=1$ e para vários valores de $g$}
		\label{fig:sis_model_random_immunization_watts_strogatz}
	\end{center}
\end{figure}


No caso do modelo \model{Barabási-Albert}, também temos um resultado que diz que $g_c(n) \approx 1 - \frac {1} {\beta \ln(n)}$, o que indica que com $n \rightarrow \infty$, apenas se se vacinar a população inteira, $g=1$, é que se pode erradicar a doença.
Isto acontece porque esta estratégia de imunização não tem em conta a estrutura do modelo \model{Barabási-Albert}, que tem um conjunto de ``hubs'' que se deveriam imunizar primeiro.
Essa estratégia é estudada na próxima subsecção.
Para os parâmetros de que temos, espera-se, $g_c \approx 0.815$.
Os resultados da simulação para este modelo encontram-se na Figura \ref*{fig:sis_model_random_immunization_barabasi_albert}.
Na figura ainda não se atingiu a imunização crítica, porque para $g=0.8$, $i(\infty) \approx 0.01$, mas os resultados vão estar perto para $g$ um pouco maior, o que é exactamente o esperado.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/sis_random_vaccination_model_500_4_0-5_1_X_barabasi_albert_50000_3_2.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS com \model{Random  Immunization$(g)$} em \model{Barabási-Albert$(50000, 3, 2)$}, $\beta=0.5$, $\delta=1$ e para vários valores de $g$}
		\label{fig:sis_model_random_immunization_barabasi_albert}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Targeted Immunization$(g)$}

No caso do modelo \model{Watts-Strogatz}, espera-se que os resultados da Targeted Immunization sejam parecidos aos da Random Immunization. Se a simulação fosse feita no modelo \model{Clique} estes seriam exactamente iguais, contudo o \model{Watts-Strogatz} com $p = 1$ não tem distribuição de grau homogénea. Os resultados da simulação para este modelo encontram-se na Figura \ref*{fig:sis_model_targeted_immunization_watts_strogatz}. Ao contrário do que esperávamos, $g_c$ baixou consideravelmente com esta estratégia de imunização, uma justtificação possível é a existência de nós com grau superior a 4 que ao serem imunizados contribuem para o desaparecimento da epidemia.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/sis_targeted_vaccination_model_500_4_0-5_1_X_watts_strogatz_50000_2_1.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS com \model{Targeted  Immunization$(g)$} em \model{Watts-Strogatz$(50000, 2, 1)$}, $\beta=0.5$, $\delta=1$ e para vários valores de $g$}
		\label{fig:sis_model_targeted_immunization_watts_strogatz}
	\end{center}
\end{figure}

No caso do modelo \model{Barabási-Albert}, espera-se que com Targeted Immunization, $g_c \approx e^{\frac{-2} {\beta m}}$\cite{immunization_on_complex_networks}. Isto no nosso caso dá $g_c \approx 0.135$.
Os resultados da simulação para este modelo encontram-se na Figura \ref*{fig:sis_model_targeted_immunization_barabasi_albert}. $g_c$ está entre $0.1$ e $0.15$, tal como esperado pelos resultados teóricos.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/sis_targeted_vaccination_model_500_4_0-5_1_X_barabasi_albert_50000_3_2.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS com \model{Targeted  Immunization$(g)$} em \model{Barabási-Albert$(50000, 3, 2)$}, $\beta=0.5$, $\delta=1$ e para vários valores de $g$}
		\label{fig:sis_model_targeted_immunization_barabasi_albert}
	\end{center}
\end{figure}



\subsection{Acquaintance Immunization$(g_{0}, l)$}


Esta estratégia tenta simular a Targeted Immunization, para casos onde a distribuição de grau não é conhecida \cite{immunization_on_complex_networks}. Pela forma como foi implementada esta estratégia a fracção de imunizados real não corresponde à que é apresentada nos gráficos. Por exemplo ao se tentar imunizar $80\%$ dos nós obtivemos apenas $47.5\%$.
Este efeito decorre de o a estratégia ser estocástica e os nós seleccionados poderem já ter sido imunizados previamente.
Este facto leva a que os $g_c$ obtidos sejam maiores do que o esperado. Contudo, ainda assim a para o modelo \model{Barabási-Albert} o $g_c$ obtido foi menor do que com Random Immunization.

Os resultados da simulação para o modelo  \model{Watts-Strogatz} encontram-se na Figura \ref*{fig:sis_model_acquaintance_immunization_watts_strogatz}
e na Figura \ref*{fig:sis_model_acaquaintance_immunization_barabasi_albert} para o modelo \model{Barabási-Albert}.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{graphics/sis_vaccination_without_global_knowledge_model_500_4_0-5_1_X_1_watts_strogatz_50000_2_1.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS com Acquaintance  Immunization em \model{Watts-Strogatz$(50000, 2, 1)$}, $\beta=0.5$, $\delta=1$ e para vários valores de $g$}
		\label{fig:sis_model_acquaintance_immunization_watts_strogatz}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{graphics/sis_vaccination_without_global_knowledge_model_500_4_0-5_1_X_1_barabasi_albert_50000_3_2.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS com Acquaintance  Immunization em \model{Barabási-Albert$(50000, 3, 2)$}, $\beta=0.5$, $\delta=1$ e para vários valores de $g$}
		\label{fig:sis_model_acaquaintance_immunization_barabasi_albert}
	\end{center}
\end{figure}
